\documentclass[fleqn,parindent,11pt,a4paper,5headlines]{scrartcl}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[automark]{scrpage2}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{keystroke}
\usepackage[bottom = 2.50cm, left   = 2.00cm, right  = 2.00cm, top = 3.00cm]{geometry}

\pagestyle{scrheadings}

\title{Systemprogrammierung mit C}
\author{Rafael Franzke}
\date{\today}

\cofoot[]{}
\ihead[]{\textnormal{Rafael Franzke, Nikolaj Schepsen\\Gruppe \texttt{arm}}}
\chead[]{}
\ohead[]{\parbox{4cm}{\begin{flushright}\textnormal{WS 2013/2014\\B-BKSPP-PR}\end{flushright}}}
\setheadsepline{0.2pt}

\begin{document}
 	\begin{center}
 	  \huge \underline{\textbf{Systemprogrammierung mit C}}\\[2mm]
 	  \LARGE \textbf{Projektbeschreibung (Chat mit Hut)}
 	\end{center}
 	\vspace*{4mm}
 	
 	\section{Kurzbeschreibung}
 	\noindent Das Projekt \textit{Chat mit Hut} wurde von Nikolaj Schepsen und Rafael Franzke im Rahmen des Programmierpraktikums \texttt{BKSPP-PR} im Bachelorstudiengang Informatik an der Goethe-Universit"at Frankfurt unter Leitung von Prof. Reichenbach entwickelt.\\[2mm]
 	Ziel von \textit{Chat mit Hut} war es, eine Erweiterung eines gew"ohnlichen Chats mithilfe der Multimedia-Bibliothek SDL (Version 1.2) zu erstellen. Das Programm arbeitet durch zwei separate, aber dennoch kommunikationstechnisch eng miteinander verbundene Komponenten: \textbf{Server} und \textbf{Client}.\\
 	SDL macht eine graphische Oberfl"ache f"ur Clients m"oglich, in der jeder Benutzer einen Avatar per Zufallsprinzip zugewiesen bekommt, welcher durch ihn mittels der Pfeiltasten \DArrow \UArrow \LArrow \RArrow nach Belieben animiert "uber den Bildschirm bewegt werden kann. Dabei werden die jeweiligen Positionsdaten des Avatars per Broadcast an alle Clients gesendet, sodass jeder verbundene Benutzer zu jedem Zeitpunkt sehen kann, auf welcher Position sich der Avatar der anderen Benutzer aktuell befindet.\\
 	Au"serdem wird das UDP-Protokoll verwendet, wobei zus"atzliche Funktionen gew"ahrleisten, dass festgestellt werden kann, ob Nachrichten empfangen/gesendet wurden.\\[1mm]
 	Im Folgenden wird detaillierter auf die Funktionsweise des Programms eingegangen.
 	
 	\section{Server}
 		Der Server arbeitet wie eingangs beschrieben mit dem UDP-Protokoll und erm"oglicht Internetverbindungen "uber den Port $64546$. Um eine bequeme Benutzerverwaltung zu realisieren, wurde die in \texttt{Teil 1b, Aufgabe 5} implementierte Hashtabelle wiederverwendet. Zur Speicherung der Benutzer wird als Schl"ussel ein Konstrukt $<$ip$>$:$<$port$>$ -- ausgelesen aus dem \texttt{struct sockaddr\_in} und als Wert ein benutzerdefiniertes \texttt{struct client} vom Typ \textit{client\_t}, in dem Nickname, Avatardaten, aktuelle Zust"ande und Verbindungsinformation gesichert sind, benutzt.\\
 		Grunds"atzlich arbeitet der Server mit $7$ Operationen, die allesamt anhand von verschiedenen \texttt{OPCODES} am jeweiligen Beginn des Datenpakets programmintern identifiziert werden k"onnen.\\
 		Das Programm beinhaltet haupts"achlich eine Endlosschleife, in der zu Beginn eingehende Daten mittels des Befehls \texttt{recvfrom()} abgefragt werden, welcher den Fortlauf des Codes so lange unterbricht, bis er etwas empf"angt. Die Nachricht wird dann geparset und abh"angig von dem am Anfang stehenden \texttt{OPCODE} Aktionen durchgef"uhrt, auf welche in den folgenden Unterkapitel bez"uglich ihrer internen Funktionsweisen eingegangen wird.
 	
 		\subsection{Verbinden zum Chat}\label{sconnect}
 			Wenn der Server aktiv ist und ein Client verbinden m"ochte, so wird ein Datenpaket empfangen, an dessen Anfang der \texttt{OPCODE\_USR} steht, welcher eine eingehende Verbindung andeutet. Au"serdem befindet sich noch der Nickname im Paket. Da kein Nickname zwei mal auftauchen soll, ist es notwendig, zu "uberpr"ufen, dass der gew"ahlte Name nicht schon bereits vergeben ist. Die Funktion \texttt{check\_name\_exists()} k"ummert sich genau darum. Ist der Name noch frei, so kann das eingangs erw"ahnte \texttt{struct} zur Speicherung der Clientinformation generiert und der Client anschlie"send in die Hashtabelle eingetragen werden.\\
 			Der Avatar dieses Clients wird per Zufall aus der Menge der noch nicht vergebenen Avatare ausgew"ahlt. Sind bereits mindestens vier Benutzer verbunden, so erfolgt die Zufallswahl aus der Menge aller Avatare. Damit ist gew"ahrleistet, dass jeder Client (bis zu einer Maximalanzahl von vier) einen graphisch anderen Avatar erh"alt. Die $x$- und $y$-Koordinaten sowie die Ausrichtung (oben, unten, links, rechts) wird ebenfalls zuf"allig ausgew"ahlt.\\
 			Dem Client und auch allen anderen m"ussen diese Daten nat"urlich ebenfalls mitgeteilt werden (vgl. \ref{savatare}, was auch mit einem Datenpaket geschieht. Wie die Clients damit umgehen ist in \ref{cconnect} detaillierter beschrieben. Ansonsten wird nur noch die Userlist aktualisiert und mit der Nachricht, dass gerade ein neuer Benutzer verbunden hat, gebroadcastet. Der Client selbst erh"alt noch eine WELCOME-Message des Servers.
 		
 		\subsection{Empfangen und Weiterleiten von Nachrichten}
 			Clients senden reine Textnachrichten direkt an den Server, welcher die Nachricht dann an alle anderen Benutzer weiterleiten soll. Der \texttt{OPCODE\_MSG} am Beginn sorgt f"ur die Identifizierung solcher Daten.\\
 			Erw"ahnenswert ist, dass alle Nachrichten, die mit einem \texttt{OPCODE} gekenntzeichnet sind, der kleiner als \texttt{0x40} ist, \underline{keine} Best"atigung f"ur den erfolgreichen Versand verlangen. Da \texttt{OPCODE\_MSG = 0x40} verlangen Textnachrichten also sehr wohl Best"atigungen. Die Funktion \texttt{createpacket()} erm"oglicht es, hierzu ein geeignetes Paket zu generieren. Zudem wird die entsprechende Textnachricht in einer separaten Hashtabelle \textit{storage} abgespeichert, wobei der Schl"ussel das mit \texttt{gettimeofday()} erzeugte Paketerstelldatum und der Wert das Paket selbst ist. Die Struktur eines solchen Pakets sieht wie folgt aus: $\underbrace{<\texttt{OPCODE}>}_{\texttt{1 Byte}}\underbrace{<\text{Zeitstempel}>}_{\texttt{16 Bytes}}<\text{Nachricht}>$.\\
 			Ansonsten passiert in diesem Segment au"ser dem Broadcast nichts mehr -- die zu broadcastende Nachricht wurde nat"urlich vorher intern modifiziert, damit die Clients wissen, dass es sich hierbei um eine Textnachricht und nicht im Daten von Avataren o."a. handelt.
 		
 		\subsection{Broadcasting der Bewegungsinformationen der Avatare}\label{savatare}
 			Wie bereits in \ref{sconnect} kurz angedeutet, m"ussen die Positionsinformationen der Avatare jederzeit aktuell gehalten und verbreitet werden. Das Verbinden eines neuen Benutzers ist ein Zeitpunkt, an dem das geschieht. Bei jeder Bewegung eines Avatars seitens des Clients erh"alt der Server ein Datenpaket, welches mit dem \texttt{OPCODE\_AMV} (\texttt{A}vatar\texttt{M}o\texttt{V}e) gekennzeichnet ist und die neuen Positionsdaten des jeweiligen Avatars inne hat. Dieses Paket hat die Form \texttt{OPCODE\_AMV}$:x:y:direc:sprite$. $x$ und $y$ entsprechen den $x$- und $y$-Koordinaten, $direc$ gibt die Ausrichtung an und $sprite$ das Bewegungsbild ($0$, $1$, $2$ oder $3$) des Avatars (jede Bewegung wird durch vier verschiedene Bilder dargestellt, dessen schnelle aufeinanderfolgende Einblendung die Animation wiedergibt). Die entsprechenden Informationen werden geparset, im \texttt{struct avatar} aktualisiert und anschlie"send wieder gebroadcastet.\\
 			Wenn ein Benutzer die Verbindung zum Chat trennt, so findet kein Broadcasting der Avatardaten mehr statt. Die Clients erhalten jeweils ein EXIT-Datenpaket (vgl. \ref{sdisconnect}), welches sie dazu veranlasst, den Avatar des verbindungstrennenden Clients zu entfernen.
 		
 		\subsection{Verbindungs"uberpr"ufung der Clients}\label{scheck}
 			Da der Chat mit dem UDP-Protokoll arbeitet, ist es nicht so einfach festzustellen, wenn ein Client die Verbindung trennt, weil die es keine Garantie f"ur den Versand von Paketen gibt. Deswegen erzeugt der Server einen Thread, der die Funktions \texttt{worker\_chk\_state()} aufruft, in der der aktuelle Status (verbunden/nicht verbunden) der Clients gepr"uft wird. Dazu wird an jeden Client in regelm"a"sigen Abst"anden (beeinflusst durch eine Konstante \texttt{MEMBERS\_ACTIVITY\_CHECK}) ein Datenpaket gesendet, das nur den \texttt{OPCODE\_CHK} tr"agt (also nur \texttt{1 Byte} gro"s ist). Beim Versenden dieses Pakets wird die Variable \textit{status\_requested} auf $1$ gesetzt, was dem Server signalisiert, dass er den Status dieses Benutzers abgefragt hat. Liest er beim n"achsten Durchlauf f"ur diesen Benutzer erneut eine $1$, so hei"st das, dass es seitens des Benutzers keine Antwort auf die Anfrage des Servers gab (Antworten sind ebenfalls in der Form des Datenpakets mit dem genannten \texttt{OPCODE}) und er entsprechend nicht mehr mit dem Chat verbunden ist, woraufhin der Benutzer gel"oscht wird.\\ Diese Funktion befindet sich ebenfalls in einer Endlosschleife und beeinflusst wegen des Threads nicht das Hauptprogramm.
 		
 		\subsection{Trennen der Verbindung zum Chat}\label{sdisconnect}
 			Clients haben auf zwei Wegen die M"oglichkeit, die Verbindung zum Chat zu trennen. Entweder, sie tippen \textit{logout} in das Nachrichtenfeld ihres Chatfensters ein, oder sie schlie"sen einfach. Bei der ersten M"oglichkeit wird der Logout nat"urlich sofort festgestellt, weil ein entsprechendes Datenpaket an den Server versendet und anschlie"send das Clientprogramm beendet wird. Bei der zweiten M"oglichkeit muss der n"achste Durchlauf der in \ref{scheck} beschrieben Funktion abgewartet werden.\\
 			Wie auch immer, das dem Client zugeh"orige \texttt{struct} wird resettet und der Benutzer wird aus der Hashtabelle entfernt. Anschlie"send findet nur noch der Broadcast zur Information der anderen Clients statt, welcher mit dem \texttt{OPCODE\_EXT} versehen wird. Was clientintern passiert, ist in \ref{crecv} nachzulesen.
 		
 	
 	\section{Client}
 		Clients haben wie in der Kurzbeschreibung gesagt eine graphische Oberfl"ache, die mit der Multimedia-Bibliothek SDL unterst"utzt wird. Ansonsten funktioniert das Programm analog zum Server mit \texttt{OPCODES}, die jeweils f"ur gewisse Aktionen stehen. Das Programm besteht auch hier wieder aus einer Endlosschleife, in der die Events der Tastatur und der Maus abgefragt und bearbeitet werden. Zentral ist jedoch die Funktion \texttt{repaint()}, welche die aktuellen Gegebenheiten graphisch darstellt (siehe \ref{cgui}). Erw"ahnenswert ist auch, dass auf Clientseite ebenfalls mit einer Hashtabelle zur Speicherung der Avatardaten gearbeitet wird. Im Folgenden gehen wir wieder die Optionen detailliert durch und beschreiben die graphische Oberfl"ache.
 				
 		\subsection{Verbinden zum Chat}\label{cconnect}
 			Die Verbindung erfolgt "uber das Starten des Programms, wobei als Kommandozeilenparameter die IP-Adresse und der Nickname eingetragen werden muss. Ist bereits ein Benutzer mit dem selben Nicknamen auf dem Server verbunden, so wird das Programm mit einer entsprechenden Benachrichtigung beendet.\\
 			Ansonsten finden zu Beginn diverse Initialisierungen statt; unter anderem der Start zweier Threads, die sich um Empfang von Daten und Aufsp"uren von ungesendeten Nachrichten k"ummern. Der Client sendet dem Server seinen Benutzernamen und erh"alt Informationen "uber seinen Avatar und die anderen Clients (vgl. \ref{crecv}). 
 		
 		\subsection{Graphische Oberfl"ache}\label{cgui}
 			Die graphische Oberfl"ache wird mit SDL realisiert und arbeitet mit sogenannten Surfaces. Es existiert ein \glqq Main-Surface\grqq, in das mehrere kleinere Surfaces (die Avatare) eingebettet sind. Wie bereits beschrieben ist \texttt{repaint()} zentral f"ur die Darstellung, weswegen hier prim"ar auf diese Funktion eingegangen wird.\\
 			In SDL wird mit Rechtecken gearbeitet, sodass f"ur verschiedene Teilbereiche der GUI entsprechende Rechtecke gezeichnet werden. Dazu wurde eine Funktion \texttt{drawrect()} entwickelt, um das Vorgehen zu erleichtern. Auch das Textfeld, das sich am unteren Ende der GUI befindet, ist prinzipiell ein Rechteck, in das abh"angig von der Tastatureingabe Buchstaben/Zahlen eingezeichnet werden. Hierzu existiert eine Funktion \texttt{drawchar()} und \texttt{drawstring()}, welche sich auf die Font-File \texttt{font50.bmp} beziehen. Aus ihr wird ebenfalls ein Rechteck ausgew"ahlt (entsprechend des eingegebenen Zeichens) und auf ein Rechteck in der GUI projiziert. Damit l"asst sich nun die Userlist anzeigen und das Nachrichtenfenster mit Texten f"ullen. Die Funktion \texttt{paintComponent()} k"ummert sich um die Avatare der Clients und ist in \ref{cavdisplay} beschrieben.
 		
 		\subsection{Empfangen von Datenpaketen}\label{crecv}
 			Der Empfang von Datenpaketen wird in einem separaten Thread abgehandelt und ist in der Funktion \texttt{receivepackets()} implementiert. Das Prinzip ist analog zum Server: Mit \texttt{recvfrom()} wird auf eingehende Daten gewartet, welche dann abh"angig vom \texttt{OPCODE} verarbeitet werden.\\
 			Wird \texttt{OPCODE\_CHK} empfangen, so wird direkt eine Antwort an den Server geschickt, um auf sein Pingen zu reagieren. Mit \texttt{OPCODE\_USR} wird ein neuer Client erzeugt, der mit seinen Avatardaten in die Hashtabelle eingetragen wird. Das neue Surface f"ur dessen Avatar wird geladen und dargestellt. Der \texttt{OPCODE\_AMV} registriert Bewegungs"anderungen und aktualisiert diese im Avatar-\texttt{struct}. 
 			
 		
 		\subsection{Umgang mit (noch) nicht gesendeten Nachrichten}
 			Wie erw"ahnt existieren zwei Threads, wovon sich einer mit der Funktion \texttt{find\_unsent\_messages()} besch"aftigt, die zum Aufsp"uren von nicht versandten Nachricht gedacht ist. In regelm"a"sigen Abst"anden wird "uberpr"uft, ob die Hashtabelle \textit{storage} Nachrichten enth"alt, die vor \texttt{STORAGE\_CLEANING\_TIME} gesendet wurden. Wenn das der Fall ist, so werden diese mittels \texttt{sendpacket()} erneut versendet.\\
 			Erst, wenn der Client eine Best"atigung des Servers enth"alt, werden die Nachrichten aus \textit{storage} gel"oscht. Die Best"atigung ist von der Form $<\texttt{OPCODE\_ACK}><\text{Zeitstempel der Nachricht}>$.
 		
 		\subsection{Darstellung der Avatare}\label{cavdisplay}
 			Die Avatare werden wie beschrieben mit einzelnen Surfaces dargestellt, in das die Bilder projiziert werden. Wesentlich dazu ist die Funktion \texttt{paintComponent()}. Hier werden die Avatardaten des als Parameter "ubergebenen \texttt{struct}s ausgelesen und verwendet. Abh"angig von $x$-, $y$-Koordinate, Ausrichtung und Bewegungsbild-Nr. wird aus den Quelldateien (avatar$i$.bmp) ein Rechteck ausgew"ahlt und in das Surface geladen. Mit der Funktion \texttt{SDL\_SetColorKey} wird die Transparenz sichergestellt und \texttt{SDL\_BlitSurface} sorgt f"ur die Aktualisierung des Surface. "Uber dem Avatar wird wieder mit \texttt{drawstring()} der Name des Clients angezeigt.
 		
 		\subsection{Bewegen der Avatare}
 			Um sein Avatar zu bewegen, kann mit den Pfeiltasten \DArrow \UArrow \LArrow \RArrow agiert werden. Dabei wird die $x$- und $y$-Koordinate, die Ausrichtung und das Bewegungsbild aktualisiert. Um die Informationen an alle weiterzuleiten, wird die Funktion \texttt{notify()} aufgerufen, in der ein Datenpaket, beginnend mit \texttt{OPCODE\_AMV}, erzeugt und an den Server geschickt wird. Der Inhalt wurde bereits in \ref{savatare} beschrieben. 
 		
 		\subsection{Trennen der Verbindung zum Chat}
 			Um die Verbindung zum Chat zu trennen, kann entweder \textit{logout} eingegeben oder das Chatfenster schlichtweg geschlossen werden. Auf Clientseite des trennenden Benutzers passiert hier nichts mehr, au"ser dass der Speicher der Hashtabelle und der Surfaces freigegebenen wird. Die anderen Clients werden per \texttt{OPCODE\_EXT} "uber die Aktion informiert und entfernen die Avatardaten dieses Clients aus ihren Hashtabellen und geben das entsprechende Surface frei.  
 		
 	
 	\section{Testprogramme zum korrekten Umgang mit Datenverlusten}
 		Zum Test des korrekten Umgangs mit Datenverlusten wurde ein separater Client (\texttt{/src/client-test.c}) geschrieben, der eine leichte Modifizierung des Originalclients darstellt.
 		
 		\subsection{Test f"ur Sendebest"atigungen f"ur Textnachrichten}
 			Um zu testen, dass Sendebest"atigungen f"ur Textnachrichten korrekt empfangen werden, wurde die Funktion \texttt{sendpacket()} modifiziert. Mit einer Wahrscheinlichkeit von $1-\texttt{FAILRATE}$ wird die Nachricht verschickt (durch \texttt{sendto()}), mit \texttt{FAILRATE} wird sie nicht verschickt. Da eine nicht verschickte Nachricht bereits in der Hashtabelle \texttt{storage} aufgenommen ist, aber nat"urlich keine Best"atigung erhalten hat, versucht die Funktion \texttt{find\_unsent\_messages()} die Nachricht erneut zu senden. Mittels \texttt{printf()} wird jeweils mitgeteilt, welche Aktion gerade erfolgt ist (Best"atigung erhalten, Nachricht nicht verschickt, Versuch des erneuten Versendens der Nachricht).\\
 			Zum Test versucht man mittels des Textfeldes mehrere Nachrichten zu versenden und beachtet die Konsolennotifikationen. Es zeigt sich, dass Nachrichten, die korrekt versendet werden, eine Best"atigung erhalten und im Nachrichtenfeld angezeigt werden. Weiterhin wird versucht, ungesandte Nachrichten nach einer gewissen Zeit erneut zu verschicken. Wenn der Versuch erfolgreich ist (Best"atigung erhalten), so wird diese Nachricht ebenfalls im Textfeld angezeigt.
 		
 		\subsection{Test f"ur das Verwerfen von alten Positionsdaten}
 			Hierzu speichert der Server in dem \texttt{struct client} unter dem Feld \textit{updated} die Zeit, zu der zuletzt Positionsdaten empfangen wurden. Bei Eintreffen von neuen Positionsdaten, deren Zeitstempel gr"o"ser ist, als der aktuell in \textit{updated} eingetragene, wird die Variable aktualisiert.\\
 			Treffen jedoch Positionsdaten ein, die einen kleineren Zeitstempel als den aktuell gespeicherten haben, so werden diese Positionsdaten \underline{nicht} gebroadcastet sondern verworfen. Im Serverprogramm wird per \texttt{printf()} ebenfalls angezeigt, ob die Positionsdaten gebroadcastet werden (\glqq Aktualisiere...\grqq) oder ob sie verworfen werden (\glqq Verwerfe...\grqq).\\
 			Zum Test wurde in \texttt{/src/client-test.c} die Funktion \texttt{notify()} so modifiziert, dass mit einer Wahrscheinlichkeit von $1-\texttt{FAILRATE}$ die Positionsdaten korrekt versendet werden und mit \texttt{FAILRATE} der Zeitstempel insofern manipuliert wird, dass er auf jeden Fall kleiner ist als die aktuelle Zeit und damit auch kleiner sein muss als der in den Variablen \textit{updated} gespeicherte. Zus"atzlich wird im Clientprogramm wieder per \texttt{printf()} angezeigt, ob die Daten gerade manipuliert wurden oder nicht. Um das Verwerfen von Daten zu visualisieren, startet man dazu eine weitere Instanz vom \textbf{Client} und l"asst das Avatar weiter über den Bildschirm laufen. Dabei sieht man ein "ahnliches Verhalten wie bei Lags.
\end{document}